---
title: 常微分方程复习(一)
date: 2020-6-30
author: 周灿松
img: 
top: false
cover: false
coverImg: 
password: 8d969eef6ecad3c29a3a629280e686cf0c3f5d5a86aff3ca12020c923adc6c92
toc: false
mathjax: true
summary: 常微分复习总结
categories: ode
tags:
  - ode
  - 复习
---

……

<!-- more -->

## <span id="1">可分离变量方程</span>

### 形式

$$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = \varphi (x)\psi (y)$$

### 解法

&emsp;&emsp;将变量分离后对等式两边分别求导。

### $eg.1$

&emsp;&emsp;求方程$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = 1 + x + y^2 + xy^2$满足$y|_{x = -1} = 1的解。<a href="#anwser1">查看答案</a>

---

## 齐次方程

### 形式

$$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = g(\frac{y}{x})$$

### 解法

&emsp;&emsp;做变量替换$u =\frac{y}{x}$，然后按照<a href="#1">可分离变量方程</a>得解法进行求解

### $eg.2$

&emsp;&emsp;求解方程$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = \frac{xy}{x^2 +y^2}$。<a href="#anwser2">查看答案</a>

---

## <span id="2">一阶线性微分方程</span>

### 形式

$$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} + p(x)y = f(x)$$

### 解法

&emsp;&emsp;套公式

$$y = e^{-\int p(x)\mathrm{d}x}\left[\int f\left(x\right)e^{\int p\left(x\right)\mathrm{d}x}\mathrm{d}x + c \right]$$

### $eg.3$

&emsp;&emsp;求方程$2x\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} - y =-x$的解。<a href="#anwser3">查看答案</a>

---

## 伯努利方程

### 形式

$$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} + p\left(x\right)y = f\left(x\right)y^n$$

### 解法

+ 方程两边同除$y^n$得$y^{-n}\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} + y^{1 - n} = f\left(x\right)$ 
+ 作变量替换：$z = y^{1 - n}$ 
+ 所以:$\frac{\mathrm{d}z}{\mathrm{d}x} = \left(1-n\right) y^{-n} \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}$ 
+ 带入原方程得：$\frac{\mathrm{d}z}{\mathrm{d}x} + \left(1-n\right) p \left( x\right) z = \left( 1-n \right) f\left(x\right)$，然后按<a href="#2">一阶线性微分方程</a>求解 
+ 将$z = y^{1-n}$带入得原方程的解

### $eg.4$

&emsp;&emsp;求解方程$\left(x^2 + y \right)\mathrm{d}y - 2xy\mathrm{d}x = 0$.[查看答案](#anwser4)

---

## 全微分方程

### 形式

$$M\left(x,y\right)\mathrm{d}x + N\left(x,y\right)\mathrm{d}y = 0$$

&emsp;&emsp;其中：$\frac{\partial M}{\partial y} \equiv \frac{\partial N}{\partial x}$.

### 解法

+ 判断是否为全微分，即是否满足上述条件
    + 如果不是，观察能否找到积分因子
        + 存在μ 与y 无关: $\mu \equiv \mu\left(x\right) $
$$\frac{\frac{\partial M}{\partial y} - \frac{\partial N}{\partial x}}{N} \equiv \varphi\left(x\right) = \frac{1}{\mu}\cdot \frac{\mathrm{d}\mu}{\mathrm{d}x}$$
        + 存在$\mu$与$x$无关：$\mu \equiv \mu\left(y\right) $
$$\frac{\frac{\partial M}{\partial y} - \frac{\partial N}{\partial x}}{-M} \equiv \varphi\left(y\right) = \frac{1}{\mu}\cdot \frac{\mathrm{d}\mu}{\mathrm{d}y}$$
   + 找到后乘上积分因子，化为全微分方程后继续求解 
+ 利用微积分中与积分路径无关进行求解：
  $$u\left(x,y\right) = \int_0^xM\left(x,0\right)\mathrm{d}x + \int_0^yN\left(x,y\right)\mathrm{d}y + c$$

### $eg.5$

&emsp;&emsp;求$\left(3x^2 + 6xy^2\right)\mathrm{d}x + \left(6x^2y + 4y^3\right)\mathrm{d}y = 0$的解。[查看答案](#anwser5)


---

## 可降阶的二阶微分方程

### 形式

1. $\frac{\mathrm{d^2}y}{\mathrm{d}x^2} = f\left(x\right) $
2. $\frac{\mathrm{d^2}y}{\mathrm{d}x^2} = f\left(x,\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}\right) $
3. $\frac{\mathrm{d^2}y}{\mathrm{d}x^2} = f\left(y,\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}\right) $

### 解法

#### $一、\frac{\mathrm{d^2}y}{\mathrm{d}x^2} = f\left(x\right) $型

&emsp;&emsp;连续积分两次即可

#### $二、\frac{\mathrm{d^2}y}{\mathrm{d}x^2} = f\left(x,\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}\right)$型

1. 令$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = p $
2. 所以$\frac{\mathrm{d^2}y}{\mathrm{d}x^2} = \frac{\mathrm{d}p}{\mathrm{d}x} $
3. 原方程化为了一阶方程，按一阶方程求解即可

#### $三、\frac{\mathrm{d^2}y}{\mathrm{d}x^2} = f\left(y,\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}\right) $型

1. 令$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = p $
2. 所以$\frac{\mathrm{d^2}y}{\mathrm{d}x^2} = \frac{\mathrm{d}p}{\mathrm{d}x} = \frac{\mathrm{d}p}{\mathrm{d}y} \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = p\frac{\mathrm{d}p}{\mathrm{d}y}$
3. 原方程降阶为了以$y$为自变量的一阶方程
---
## 例题答案

$eg.1$
<span id="anwser1">**解**：</span>

&emsp;&emsp;因式分解得：
$$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = (1 + y^2)(1 + x)$$
&emsp;&emsp;分离变量得：
$$\frac{\mathrm{d}y}{1 + y^2} = (1 + x)\mathrm{d}x$$
&emsp;&emsp;两边积分得：
$$\mathrm{arctan}y = \frac{1}{2}(1 + x)^2 + c$$
&emsp;&emsp;带入初值条件得：$c = \frac{\pi}{4}$
&emsp;&emsp;所以得到特解：$y = tan(\frac{\pi}{4} + \frac{1}{2}(1 + x^2))$

---

<span id="anwser2">$eg.2$</span>

&emsp;&emsp;$y = ce^{\frac{x^2}{2y^2}}$

---

<span id="anwser3">$eg.3$</span>

&emsp;&emsp;$y = -x + c\sqrt {|x|},x\neq 0.$

---

<span id="anwser4">$eg.4$</span>

&emsp;&emsp;$x^2 = y\left[ln|y| + c \right]$,同时$y = 0$也是方程的一个解。

&emsp;&emsp;$tips:$
&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;有时改变$x$与$y$的自变量和未知函数的地位，会给求解带来方便。

---

<span id="anwser5">$eg.5$</span>

&emsp;&emsp;$x^3 + 3x^2y^2 +y^4 = c$

---
